%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{indentfirst}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[CRICTE 2014 - ALEGRETE/RS]{MODELOS DE ANÁLISE PARA UM EDITOR DE REQUISITOS QUE OFEREÇA SUPORTE A LINGUAGEM RELAX} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page
\vspace{2.5cm}
\author{} % Your name
\institute[] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Gabriel Bronzatti Moro, João Pablo Silva da Silva\\
\textit{gabrielmoro@unipampa.alunos.edu.br, joaosilva@unipampa.edu.br}\\ % Your email address
Laboratório de Engenharia de Software Aplicada - UNIPAMPA\\ % Your institution for the title page
\vspace{1.5cm}
\medskip
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Roteiro} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Introdução}
\begin{frame}
\frametitle{1. Introdução}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item~\textbf{Contexto: }Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos (SAs).
\item~\textbf{Problema: }Carência de ferramentas tecnológicas que ofereçam suporte a Engenharia de Requisitos para SAs~\cite{whittle2010}.
\item~\textbf{Objetivo: }Construção de um modelo de análise que orientará o desenvolvimento de uma ferramenta para a especificação de requisitos em linguagem Relax.
\end{minipage}
\end{itemize}                
\end{frame}

%------------------------------------------------
%------------------------------------------------
\section{Fundamentação Teórica}
\begin{frame}
\frametitle{Engenharia de Requisitos}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=6.5cm]{modeloERparaCricte2014.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sistemas Autoadaptativos}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth, height=6.5cm]{propriedadesSAparaCricte2014.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Linguagem Relax}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Definição:} é uma linguagem de requisitos que foi criada para apoiar os desenvolvedores na especificação de requisitos para Sistemas Autoadaptativos~\cite{whittle2010}.
\item \textbf{Recursos:} são fornecidos para representar sintáticamente os aspectos temporais, ambientais e de incerteza.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemplo de Requisito Funcional}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Linguagem Textual Descritiva}
\\

O frigorífico deve detectar e comunicar os alimentos com embalagem.
\\
\\
\item \textbf{Linguagem Textual com Operadores - Expressão Informal}
\\

O frigorífico \textit{SHALL} detectar e comunicar \textit{AS MANY} os alimentos com embalagens \textit{AS POSSIBLE}
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Exemplo de Requisito Funcional}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{Expressão Gramática}
\\

\textit{SHALL (AS MANY AS POSSIBLE p)}
\\
\\
\item \textbf{Expressão Formal Relax}
\\

$\textbf{AGF}(\Delta(p) \in S$)
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.7\linewidth, height=6.5cm]{ferramentasER.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ferramentas de Apoio ao Processo de Engenharia de Requisitos para Sistemas Autoadaptativos}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item \textbf{RE-\textit{Context}}: 
\\
Detecção automatizada de erros em modelos meta contextuais~\cite{ali}.
\\
\item \textbf{CAAS Requirements Elicitation and System Design}: 
\\
Apoia a especificação das variantes (estado e características) dos requisitos levantados~\cite{hussein2013}.
\\
\item \textbf{AutoRelax}: 
\\
Automatização do processo de análise de modelos orientados a metas, gerando as possíveis soluções em modelos objetivos Relax~\cite{fredericks}.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------

\section{Modelos de Análise}

\begin{frame}
\frametitle{História de Usuário}
\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{1}- Como desenvolvedor, quero escrever requisitos utilizando a linguagem Relax, para que eu possa expressar os aspectos ambientais e de incerteza nos requisitos de Sistemas Autoadaptativos.
\\

\textbf{2}- Como desenvolvedor, quero salvar minha especificação de requisitos, para que eu possa editá-la em outro momento.
\\

\textbf{3}- Como desenvolvedor, quero gerar a especificação de requisitos em diferentes formatos, afim de que eu possa utilizá-los para diferentes finalidades.
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{História de Usuário}
\begin{minipage}{\linewidth}
\textbf{4}- Como desenvolvedor, quero converter minha especificação relax em um modelo semântico, para que nas fases posteriores do projeto seja possível a compreensão dos requisitos por diferentes papéis da equipe de desenvolvimento como analistas, projetistas, codificadores, testadores e assim por diante.
\\

\textbf{5}- Como desenvolvedor, quero verificar os erros sintáticos da minha especificação, para que eu possa construí-la e manté-la com mais qualidade.
\\

\textbf{6}- Como desenvolvedor, quero verificar o log do sistema, para que seja possível identificar erros de interpretação e processamento da especificação de requisitos de entrada.
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modelo de Domínio}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{modelagemDeDominio.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}
\frametitle{Conclusões}
\begin{itemize}
\begin{minipage}{\linewidth}
\item Esse estudo faz parte de um trabalho maior o qual é destinado ao desenvolvimento da ferramenta que ofereça suporte a Linguagem Relax e apoie a especificação de requisitos para SAs.
\item A partir do estudo realizado nos trabalhos relacionados foi possível construir os artefatos de análise.
\end{minipage}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Referências Utilizadas}


\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[5]{ali} Ali, Raian and Dalpiaz, Fabiano and Giorgini, Paolo (2014)
\newblock Requirements-driven deployment
\newblock University of Trento
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[13]{hussein2013} Hussein, Mahmoun and Han, Jun and Yu, Jian and Colman, Alan (2013)
\newblock Web Services (ICWS), 2013
\newblock IEEE
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[14]{fredericks} Fredericks, Erik M and DeVries, Byron and Cheng, Betty HC (2014)
\newblock AutoRelax: automatically Relaxing a goal model to address uncertainty
\newblock Springer
\end{thebibliography}
}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[16]{whittle2010} Whittle, Jon and Sawyer, Pete and Bencomo, Nelly and Cheng, Betty HC and Bruel, Jean-Michel (2010)
\newblock Relax: a language to address uncertainty in self-adaptive systems requirements
\newblock Springer
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\Huge{\centerline{Obrigado a todos!}}
\vspace{1.2cm}
\Huge{\leftline{Perguntas.}}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{duvidas.png}
\end{figure}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 